\documentclass[a4paper]{article}

\linespread{1.25}

\title{Tugas 1 Kewarganegaraan}
\author{Faiz Unisa Jazadi \\ \small{21/475298/PA/20563}}
\date{18 Maret 2022}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section*{Soal}
	Buatlah semacam analisis tentang pengaruh Perang Rusia-Ukraina bagi dinamika integrasi bangsa Indonesia.
	
	\section*{Jawaban}
	Dampak terjadinya perang Rusia-Ukraina terasa di seluruh penjuru dunia, termasuk Indonesia.
	Sektor ekonomi adalah salah satu sektor yang memiliki dampak yang cukup signifikan baik
	dari segi sosial, ekonomi, keamanan, dan sektor-sektor lainnya.
	
	Dari sudut pandang ekonomi, kedua negara memiliki hubungan ekonomi yang cukup erat dengan
	perekonomian global termasuk dengan Indonesia.
	Rusia adalah salah satu eksportir minyak bumi terbesar. Terjadinya perang akan menyebabkan
	kenaikan harga minyak bumi.
	Kenaikan harga minyak bumi secara tidak langsung juga menyebabkan efek domino sehingga
	terjadi juga kenaikan harga pada komoditas yang lain.
	Terjadinya perang akan menyebabkan ketidakstabilan rantai pasok. Ini bukan merupakan hal
	yang baik terutama pada negara berkembang seperti Indonesia. Kenaikan harga minyak bumi
	akan meningkatkan beban APBN yang selama ini memberikan subsidi terhadap minyak bumi
	termasuk bahan bakar. Di sisi lain, Rusia juga dikenal sebagai eksportir logam nikel
	terbesar. Dengan banyaknya negara yang mengembargo arus ekspor-impor Rusia, akan ada
	peluang besar bagi Indonesia sebagai negara pengekspor nikel untuk menjadi opsi pengganti.
	
	Dari segi keamanan, sebenarnya Indonesia tidak terdampak langsung oleh perang mengingat
	jarak geografis yang cukup jauh. Namun, dari segi politik, Indonesia memiliki peran 
	penting dalam upaya meredakan konflik antara kedua negara.
	
	Menilai dari perspektif saya, terjadinya perang Rusia-Ukraina tidak secara langsung
	mengancam integrasi bangsa Indonesia. Namun, jika perang terus berlanjut dan dampaknya
	terhadap berbagai sektor semakin signifikan, maka terjadinya perang ini tentu akan
	mempengaruhi integritas bangsa. Salah satu skenario yang dapat dibayangkan adalah terjadinya
	kelangkaan pada skala global. Akan terjadi kekacauan yang masif. Oleh karena itu, diperlukan
	pendekatan global untuk menentukan solusi terbaik dalam meredakan konflik antara kedua negara.
	
	
\end{document}